# Opis

Zadaniem zrealizowanym w ramach projektu było opracowanie i implementacja algorytmów ewolucyjnych, rozwiązujących nieliniowe zadania transportowe zbalansowane oraz niezbalansowane. W tym celu zastosowano Python, jako wysokopoziomowy język programowania ogólnego przeznaczenia, który wspiera graficzną formę reprezentacji wyników numerycznych.

## Instrukcja dla użytkownika 

Aby uruchomić algorytm ewolucyjny zawarty w programie Transportowy.py konieczne jest spełnienie podanych poniżej wymagań :
* System operacyjny: Windows bądź Linux
* Zainstalowany interpreter języka Python w wersji 3.8 lub wyższej. Interpreter musi być dodany do zmiennej środowiskowej PATH.
* Zainstalowany i skonfigurowany instalator pakietów PIP, a co za tym idzie moduły: NumPy, Matplotlib, Math, Pprint, Random;
* Zainstalowane środowisko programistyczne obsługujące język Python, na przykład PyCharm lub Visual Studio Code. W przypadku tego drugiego należy dodatkowo zainstalować rozszerzenie do obsługi języka Python. Następnie należy wybrać wersję interpretera, która będzie używana przy uruchamiania skryptów. 

Jeśli spełniono powyższe wymagania, należy otworzyć program w wybranym środowisku. W obrębie kilkudziesięciu pierwszych linii kodu zostały umieszczone przykładowe deklaracje zadań transportowych w oparciu o wektory `sour` i `dest` oraz macierz `cost`. Większość z nich została umieszczona po znaku #, który jest stosowany do oznaczania komentarzy w kodzie. Należy odkomentować wybraną wersję zadania transportowego lub zdeklarować własną, używając przy tym przecinka jako separatora wartości między komórkami i kropki jako separatora dziesiętnego. Należy przy tym pamiętać, aby rozmiar macierzy `cost` odpowiadał długości wektorów `sour` i `dest`. Jeśli odkomentowany jest więcej niż jeden wariant którejś z tych struktur danych, to aktywny jest ten który znajduje się najniżej w kodzie. Do szybkiego tworzenia i usuwania komentarzy można użyć kombinacji klawiszy Ctrl + /. Niedozwolone jest umieszczanie wcięć na początku linii kodu, tam gdzie ich nie było, gdyż prowadzi to do błędu „IndentationError: unexpected indent''. 

Po zdeklarowaniu problemu transportowego należy zjechać trochę niżej w kodzie do sekcji „Parametry do ustawienia'' i wybrać nastawy algorytmu ewolucyjnego. W komentarzach zostały podane wyjaśnienia co do znaczenia konkretnych zmiennych i ich dopuszczalny zakres. Po poprawnym zdeklarowaniu wszystkich nastaw, można uruchomić program poprzez naciśnięcie przycisku „Run''. W wyniku tego działania w terminalu powinien zostać wypisany najbardziej optymalny plan przewozów, koszt jego realizacji oraz epoka w której został znaleziony. Ponadto wyświetlony zostanie wykres ukazujący przebieg średniej i minimalnej wartości przystosowania populacji w kolejnych epokach. Wszystko może potrwać od kilkudziesięciu milisekund do kilkudziesięciu sekund, w zależności od stopnia komplikacji zdeklarowanego zadania.

## Instrukcja Programisty

W celu edycji kodu programu Transportowy.py może zostać użyty dowolny edytor tekstowy. Aby zaimplementować dodatkowe funkcje kosztu, należy odszukać w kodzie deklarację funkcji o nazwie „funkcja". Przyjmuje ona argumenty `ilosc`, `koszt` oraz `numer_funkcji` i ma na celu zwrócenie do funkcji „Przystosowanie'' wartości kosztu pojedynczego przewozu towaru w ilości `ilosc` na trasie o koszcie jednostkowym `koszt`. Funkcja „funkcja'' składa się w całości z wyrażenia warunkowego, które jest zależne od wartości parametru „numer_funkcji''. Tak więc w celu dodania nowej funkcji kosztu, trzeba najpierw dodać nowy warunek po wyrażeniu `elif` i sprawdzać w nim, czy „numer_funkcji'' jest równy kolejnej niezajętej liczbie naturalnej. Gdy warunek ten jest spełniony, funkcja „funkcja'' ma wywołać nową funkcję kosztu i zwracać to, co ona zwróci. Tę nową funkcję należy zdeklarować nad funkcją „funkcja'' i przesłać do niej zmienne `ilosc` oraz `koszt` lub ewentualnie inne potrzebne argumenty. Nowa funkcja powinna być zbudowana analogicznie do innych funkcji określających koszt przewozu, czyli np. „schodki'', „rampa'' itd.
